%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\usepackage{fancybox,array}
\nosolout=0
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
\synctex=1\titre{Suites numériques\\Étape n°16}
\reference{FMI - EAD\\Math 11}
\begin{document}


\section{\textcolor{gray}{Introduction}}
\section{\textcolor{gray}{Deux suites de référence}}

\subsection{\textcolor{gray}{Suite arithmétique et suite géométrique}}

\subsection{\textcolor{gray}{Question d'argent...}}

%otemplate
\subsection{Somme des termes d'une suite}
Dans la suite, $S_n$ désigne la somme $\sum_{k=0}^{n}u_k=u_0+u_1+u_2+\cdots+u_n$
\subsubsection{Suite arithmétique}
\label{somarith}

Paul a un euro et tous les jours il ajoute 2 euros de plus à son
<<pactole>> que la veille. On s'intéresse à la somme que possédera
Paul en fonction du nombre de jour d'<<épargne>>.


\begin{enumerate}
\item Compléter la seconde ligne du tableau suivant:


\begin{tabular}[h]{|c|*8{p{11mm}|}}
  \hline
  Nombre de jour d'<<épargne>>&0&1&2&3&4&$\cdots$&$n-1$&$n$\\\hline
  \hline
  Argent disponible (\euro)&&&&&&&&\\\hline 
  &&&&&&&&\\\hline 
\end{tabular}

\item Compléter la troisième ligne du tableau en recopiant la seconde
  ligne en commençant par la fin.
\item Que remarque-t-on?
\item En déduire la somme que possède Paul au bout de $n$ jours.
\item Que vaut la somme des $n$ premiers entiers impairs? Que vaut la
  somme des $n$ premiers entiers naturels non nuls?
\end{enumerate}


Prouver le théorème suivant:

\begin{thm}\label{th:sommeari}
  Soit $(u_n)_{n\geq 0}$ une arithmétique de premier terme $u_0$ et de
  raison $r$, la  somme des $n+1$ premiers terme vaut:
  \begin{equation*}
    S_n=\sum_{k=0}^nu_k=\frac{u_0+u_n}{2}(n+1)
  \end{equation*}
\end{thm}

\subsubsection{Suite géométrique}
\label{somgeo}

Soit $q$ un nombre réel, que vaut:
  
\begin{equation*}
  (1-q)\times (1+q+q^2+q^3+\cdots+q^n)?
\end{equation*}


Prouver le théorème suivant:

\begin{thm}\label{th:sommegeo}
  Soit $(u_n)_{n\geq 0}$ une géométrique de premier terme $u_0$ et de
  raison $q\neq 1$, la  somme des $n+1$ premiers terme vaut:
  \begin{equation*}
    S_n=\sum_{k=0}^nu_k=u_0\frac{1-q^{n+1}}{1-q}
  \end{equation*}
\end{thm}
\begin{remarque}
  Que vaut la somme des termes d'une suite géométrique de raison 1?
\end{remarque}
Montrer que la suite des aires $A_n$ (les aires des <<escaliers>>) vérifie:

\begin{equation*}
  A_n=8(1-\frac{1}{2^{n}})
\end{equation*}

En déduire la valeur limite de $A_n$.

\begin{bclogo}[logo = \bcbook,arrondi=0.1]{ À retenir }
Il est souhaitable de  retenir les deux théorèmes sous la forme
suivante:



Somme des termes d'une suite arithmétique:
\begin{equation*}
(\text{nombre de termes})\times\frac{\text{premier terme +dernier terme}}{2}.
\end{equation*}



Somme des termes d'une suite géométrique de raison différente de 1:
\begin{equation*}
\text{Premier terme} \times \frac{1-q^{\text{nombre de
 termes}}}{1-q\hphantom{nombre termes}}.
\end{equation*}

\end{bclogo}


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item   Soit $(u_n)$ une suite arithmétique telle que $u_7=4$ et
    $u_{13}=17$. Calculer \[\sum_{k=5}^{40}u_k=u_5+u_6+u_7+u_8+\cdots+u_{40}.\]
  \item  Soit $(w_n)$ une suite géométrique telle que $w_7=512$ et
    $w_{12}=16\,384$. Calculer \[\sum_{k=5}^{51}w_k=w_5+w_6+w_7+w_8+\cdots+w_{51}.\]
  \end{enumerate}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item La somme vaut: $\sum_{k=5}^{40}u_k=\frac{u_5+u_{40}}{2}\times (40-5+1)$,
      cherchons $u_5$ et $u_{40}$.

      $u_{13}=u_7+6\times r \Rightarrow
      r=\frac{u_{13}-u_7}{6}=\frac{17-4}{6}=\frac{13}{6}$

      Donc $u_{5}=4-2\frac{13}{6}=-\frac{1}{3}$ et
      $u_{40}=17+27\times\frac{13}{6}=75,5$.

Ainsi, $\sum_{k=5}^{40}u_k=\frac{-\frac{1}{3}+75,5}{2}\times
46=\frac{10373}{6}$.
\item La somme vaut:
  $\sum_{k=5}^{51}w_k=w_5\times\frac{1-q^{47}}{1-q}$, cherchons $w_5$
  et la raison $q$.
      

  $w_{13}=w_7\times q^5 \Rightarrow q=\sqrt[5]{\frac{16384}{512}}=2$
  et $w_5=128$.


  Ainsi,
  $\sum_{k=5}^{51}w_k=128\times\frac{2^{47}-1}{2-1}=2^{54}-128= 18\,014\,398\,509\,481\,856$.
    \end{enumerate}
  \end{sol}

\end{exercice}



%ftemplate

\end{document}